\section{Topologia Quociente}

  Quando temos um conjunto qualquer $X$, é comum querermos identificar
  uma classe de pontos de $X$ como se fossem um só.
  Por exemplo, o círculo pode ser visto como o intervalo $[0,1]$
  com os pontos $0$ e $1$ identificados.
  A ideia é particionar $X$ em classes de equivalência.
  O intervalo $[0,1]$ com os pontos $0$ e $1$ identificados
  corresponde à partição
  \begin{equation*}
    \set{\set{0,1}}
    \cup
    \setsuchthat{\set{x}}{x \in (0,1)}.
  \end{equation*}
  O círculo também pode ser visto como
  $\reals$ com os pontos $x$ e $y$ identificados
  sempre que $x - y \in \integers$.
  Neste caso,
  $\reals$ é particionado pela família
  \begin{equation*}
    \setsuchthat{x + \integers}{x \in \reals},
  \end{equation*}
  onde
  $x + \integers = \setsuchthat{x + z}{z \in \integers}$.

  Ou seja,
  tomamos uma família $\tilde{X}$ de subconjuntos $A \subset X$ disjuntos,
  tais que
  \begin{equation*}
    X = \bigcup_{A \in \tilde{X}} A.
  \end{equation*}
  Existe uma projeção natural
  \begin{equation*}
    \functionarray{\pi}{X}{\tilde{X}}{x}{[x]},
  \end{equation*}
  onde $[x]$ é o único elemento $A \in \tilde{X}$ tal que $x \in A$.
  Assim, podemos colocar em $\tilde{X}$ a topologia final induzida
  por $\pi$.

  {\input{2/04/04/01_relacao_de_equivalencia}}
  {\input{2/04/04/02_exemplos}}
  {\input{2/04/04/exercicios}}
